## Une étude de cas 5/5 : *mapping* objet-relationnel

> **Supports complémentaires**
>
> -   [Diapositives: Mapping objet-relationnel](http://sql.bdpedia.fr/files/slcas-orm.pdf)  
> -   [Vidéo sur le mapping objet-relationnel](https://mediaserver.lecnam.net/videos/mapping-objet-relationnel/)  


Pour conclure ce cours, voici une discussion sur la méthodologie
d´association entre une base de données relationnelle et un langage de
programmation, en supposant de plus que ce langage est orienté-objet (ce
qui est très courant). Nous avons montré comment intégrer des requêtes
SQL dans un langage de programmation, Python (le présent
chapitre), et les mêmes principes s´appliquent à PHP, C\#, C++, ou tout
autre langage, objet ou non.

Cette intégration est simple à réaliser mais assez peu satisfaisante en
terme d´ingénierie logicielle. Commençons par expliquer pourquoi avant
de montrer des environnements de développement qui visent à éviter le
problème, en associant objets et relations, en anglais
*object-relationnal mapping* ou ORM.

### Quel problème

Le problème est celui de la grande différence enttre deux
représentations (deux modèles) des données

> -   dans un langage objet, les données sont sous forme d´objets,
>     autrement dit des petits systèmes autonomes dotés de propriétés
>     (les données) dont la structure est parfois complexe, étroitement
>     liées à un comportement (les méthodes)
> -   dans une base relationnelle, les données sont des nuplets, de
>     structure élémentaire (un dictionnaire associant des noms et des
>     valeurs atomiques), sans aucun comportement.
> -   dans un langage objet, les objets sont liés les uns aux autres par
>     un référencement physique (pointeurs ou équivalent), et une
>     application manipule donc un *graphe d´objets*
> -   dans une base relationnelle, les nuplets sont liés par un
>     mécanisme "logiaue" de partage de valeurs (clé primaire, clé
>     étrangère) et on manipule des ensembles, pas des graphes.

Le problème d´une intégration entre un langage de programmation est SQL
est donc celui de la *conversion* d´un modèle à l´autre. Ce n´était
pas flagrant sur les quelques exemples simples que nous avons donnés,
mais à l´échelle d´une application d´envergure, cette conversion
devient pénible à coder, elle ne présente aucun intérêt applicatif, et
entraine une perte de productivité peu satisfaisante.

> **Note**  
> Notons au passage que pour éviter ces écarts entre modèles de données, on a beaucoup travaillé pendant une période sur les bases objets et pas relationnelles. Cette recherche n'a pas vraiment abouti à des résultats vraiment satisfaisants.

Voici un exemple un peu plus réaliste que ceux présentés jusqu´à
présent pour notre application de messagerie. Dans une approche objet,
on modéliserait nos données par des classes, soit une classe `Contact`
et une classe `Message`. Voici pour commencer la classe `Contact`, très
simple: elle ne contient que des propriétés et une méthode
d´initialisation.

``` {.python}
class Contact:
  def __init__(self,id,prenom,nom,email):
             self.id=id
             self.prenom=prenom
             self.nom=nom
             self.email=email
```

Et voici comment on effectue la conversion: dans une boucle sur un
curseur récupérant des contacts, on construit un objet de la classe
`Contact` en lui passant comme valeurs d´initialisation celles
provenant du curseur.

``` {.python}
curseur.execute("select * from Contact")
for cdict in curseur.fetchall():
   # Conversion du dictionnaire en objet
   cobj = Contact(cdict["idContact"], cdict["prénom"], 
             cdict["nom"], cdict["email"])
```

C´est la conversion la plus simple possible: elle ne prend qu´une
instruction de programmation. C´est déjà trop dans une optique de
productivité optimale: on aimerait que le curseur nous donne
*directement* l´objet instance de `Contact`.

Les choses se gâtent avec la classe `Message` dont la structure est
beaucoup plus complexe. Voici tout d´abord sa modélisation Python.

``` {.python}
class Message:
    # Emetteur: un objet 'Contact'
   emetteur = Contact(0, "", "", "")
   # Prédecesseur: peut ne pas exister
   predecesseur = None
   # Liste des destinataires = des objets 'Contacts'
   destinataires = []

   # La méthode d'envoi de message
   def envoi(self):
     for dest in self.destinaires:
```

L´envoi d´un message prend naturellement la forme d´une méthode de la
classe. Envoyer un message devient alors aussi simple que
l´instruction:

``` {.python}
message.envoi()
```

Un message est un nœud dans un graphe d´objet, il est lié à un objet de
la classe `Contact` (l´émetteur), et aux destinataires (objets de la
classe `Contact` également). Pour instancier un objet de la classe
`Message` à partir de données provenant de la base, il faut donc:

-   Lire le message et le convertir en objet
-   Lire l´émetteur et le convertir en objet de la classe `Contact`
-   Lire tous les destinataires et les convertir en objets de la classe `Contact`

Cela donne beaucoup de code (je vous laisse essayer si vous les
souhaitez), d´un intérêt applicatif nul. De plus, il faudrait
idéalement qu´à chaque nuplet d´une table corresponde un seul objet
dans l´application. Avant d´instancier un objet `Contact` comme
émetteur, il faudrait vérifier s´il n´a pas déjà été instancié au
préalable et le réutiliser. On aurait ainsi, pour cet objet, un lien
inverse cohérent: la liste des messages qu´il a émis. En fait, pour
l´application objet, les données ont la forme que nous avons déjà
illustrées par la Fig.63.

[![figure63](instance-messagerie.png)](instance-messagerie.png)

> *Fig. 63.* Une instance (petite mais représentative) de notre messagerie

Bref, il faudrait que le graphe soit une image cohérente de la base,
conforme à ce qui illustré par la figure, et ce n´est pas du tout
facile à faire.

### Quelle solution

Le rôle d'un système ORM est de convertir automatiquement, à la demande,
la base de données sous forme d'un graphe d'objet. L'ORM s'appuie pour
cela sur une configuration associant les classes du modèle fonctionnel
et le schéma de la base de données. L'ORM génère des requêtes SQL qui
permettent de matérialiser ce graphe ou une partie de ce graphe en
fonction des besoins.

La Fig. 64 illustre l´architecture d´un système ORM. Il présente à l´application les
données sous la forme d´une graphe d´objets (en haut de la figure). Ce
graphe est obtenu par production automatique de requêtes SQL et
conversion du résultat de ces requêtes en objets.

[![figure64](mapping.png)](mapping.png)

> *Fig. 64.* Architecture d'un système ORM

Un système ORM s´appuie sur une configuration qui décrit la
correspondance (le *mapping*) entre une classe et une table. Voici par
exemple cette spécification pour un des systèmes ORM les plus
développés, Hibernate.

``` {.java}
@Entity(table="Message")
public class Message {

   @Id
   private Integer id;

   @Column
   private String contenu;

   @ManyToOne
   private Contact emetteur;

   @OneToMany
   private Set<Contact> destinataires ;
 }
```

Les annotation `@Entity`, `@Id`, `@Column`, `@ManyToOne`,`@OneToMany`,
indiquent au système ORM tout ce qui est nécessaire pour associer objets
et nuplets de la base. Ce même système est alors en mesure de produire
les requêtes SQL et de les soumettre au SGBD via l´interface JDBC, ou
l´API Python.

Le gain en terme de productivité est très important. Voici, toujours en
Hibernate (la syntaxe est la plus claire).

``` {.java}
List<Message> resultat =
     session.execute("from Message as m "
                   + " where m.emetteur.prenom = 'Serge'");

for (Message m : resultat) {
    for (Contact c : m.destinataires) {
        message.envoi (c.email);
    }
}
```

Notez les deux boucles, la première sur le messages, la seconde sur
leurs destinataires. Dans le second cas, aucune requête n´a été
executée explicitement: c´est le système ORM qui s´est chargé
automatiquement de trouver les destinataires du messages et de les
présenter sous la forme d´instances de la classe `Contact`.

En résumé, les systèmes ORM sont maintenant très utilisés pour les
développements d´envergure. Leurs principes sont tous identiques: les
accès à la base prennent la forme d´une navigation dans un graphe
d´objets et le système engendre les requêtes SQL pour matérialiser le
graphe. La conversion entre nuplets de la base et objets de
l´application est *automatique*, ce qui représente un très important
gain en productivité de développement. En contrepartie, tend à produire
*beaucoup* de requêtes élémentaires là où *une seule* jointure serait
plus efficace. Pour des bases très volumineuses, l´intervention d´un
expert est souvent nécessaire afin de contrôler les requêtes engendrées.

Voici pour cette brève introduction. Pour aller plus loin, l´atelier
ci-dessous propose un début de développement avec le *framework* Django.
Vous pouvez aussi consulter le cours complet [http://orm.bdpedia.fr](http://orm.bdpedia.fr)
consacré à Hibernate.

